\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Dinâmica de Veículos}$\quad$(206288)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1- Veículo como um sistema dinâmico; 2- Interação pneu-solo. 3- Dinâmica longitudinal: sistema de transmissão, sistema de freios; 4-Dinâmica vertical: suspensões, rolagem; 5- Dinâmica lateral: sistema de direção, dirigibilidade e estabilidade, influência do homem no sistema; 6-  Interação das dinâmicas vertical e lateral.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. Introdução
\\
1.1 Panorama geral
\\
1.2 Noções de Vibração
\\
2. Desempenho de Aceleração
\\
3. Desempenho de Frenagem
\\
4. Carregamentos do terreno
\\
4.1 Noções de aerodinâmica
\\
4.2 Resistência do pneu
\\
5. Pneus
\\
5.1 Modelos de pneu
\\
5.2 Iteração pneu-solo
\\
6. Percurso
\\
6.1 Fontes de excitação
\\
6.2 Propriedades da resposta do veículo
\\
6.3 Percepção do percurso
\\
7. Dinâmica vertical do veículo
\\
7.1 Fontes de Excitação
\\
7.2 Propriedades da Resposta Dinâmica Veicular
\\
7.3 Percepção da Vibração
\\
8. Dinâmica longitudinal do veículo
\\
8.1 Viragem em Estado Permanente
\\
8.2 Suspensão e Efeitos sobre a Dinâmica Veicular
\\
8.3 Sistema de Esterçamento
\\
9. Dinâmica lateral do veículo
\\
9.1 Rolagem Quasi-Estática
\\
9.2 Rolagem Transiente
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
Gillespie T.D., Fundamentals of Vehicle Dynamics, SAE, 1992
\\
Dixon J.C., Tires, Suspension and Handling, SAE, 1996
\\
Milliken W.F., Race Car Vehicle Dynamics, SAE, 1995
\\
(eBrary) Dixom J.C., Suspension Geometry and Computation, Wiley, 2009
\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
Jazar R.N., Vehicle Dynamics, Theory and Application, Springer, 2008
\\
Cooper, Janice K. Vehicle dynamics and simulation, Warrendale: Sae International, 2008
\\
Milliken, Douglas L. Race Car Vehicle Dynamics: Problems, Answers, and experiments. Warrendale: Society of Automotive Engineers, 2003.
\\
Garg, Vijayendra Kumar; Dukkipati, Rao V. Dynamics of Railway Vehicle Systems. Toronto: AcademicPress.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-201359 Mecanica Sólid 2 p/ Engenharia 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}